.TH "oyranos-device" 1 "May 13, 2021" "User Commands"
.SH NAME
oyranos-device v0.9.7 \- Oyranos Farbgerät
.SH ÜBERSICHT
\fBoyranos-device\fR \fB\-a\fR \fB\-c\fR \fIKLASSE\fR \fB\-d\fR \fINUMMER\fR [\fB\-p\fR\fI[=ICC_DATEINAME]\fR] [\fB\-\-system-wide\fR]
.br
\fBoyranos-device\fR \fB\-e\fR \fB\-c\fR \fIKLASSE\fR \fB\-d\fR \fINUMMER\fR [\fB\-\-system-wide\fR]
.br
\fBoyranos-device\fR \fB\-s\fR \fB\-c\fR \fIKLASSE\fR \fB\-d\fR \fINUMMER\fR
.br
\fBoyranos-device\fR \fB\-u\fR \fB\-c\fR \fIKLASSE\fR \fB\-d\fR \fINUMMER\fR
.br
\fBoyranos-device\fR \fB\-l\fR [\fB\-v\fR] [\fB\-\-short\fR] [\fB\-\-print-class\fR]
.br
\fBoyranos-device\fR \fB\-l\fR [\fB\-c\fR \fIKLASSE\fR] [\fB\-d\fR \fINUMMER\fR|\fB\-\-device-name\fR \fINAME\fR] [\fB\-\-short\fR] [\fB\-\-path\fR] [\fB\-r\fR] [\fB\-v\fR]
.br
\fBoyranos-device\fR \fB\-\-list-profiles\fR [\fB\-c\fR \fIKLASSE\fR] [\fB\-d\fR \fINUMMER\fR] [\fB\-\-show-non-device-related\fR]
.br
\fBoyranos-device\fR \fB\-\-list-taxi-profiles\fR [\fB\-c\fR \fIKLASSE\fR] [\fB\-d\fR \fINUMMER\fR] [\fB\-\-show-non-device-related\fR]
.br
\fBoyranos-device\fR \fB\-f\fR \fIicc|openicc+rank-map|openicc|openicc-rank-map\fR \fB\-c\fR \fIKLASSE\fR \fB\-d\fR \fINUMMER\fR \fB\-j\fR \fIDATEINAME\fR \fB\-k\fR \fIDATEINAME\fR [\fB\-o\fR \fIDATEINAME\fR] [\fB\-\-only-db\fR] [\fB\-m\fR]
.br
\fBoyranos-device\fR \fB\-\-calibration\fR \fIDATEINAME\fR [\fB\-m\fR] [\fB\-j\fR \fIDATEINAME\fR] [\fB\-f\fR \fIicc|openicc+rank-map|openicc|openicc-rank-map\fR] [\fB\-n\fR \fIICC_DATEINAME\fR]
.br
\fBoyranos-device\fR \fB\-h\fR \fIsynopsis|...\fR | \fB\-X\fR \fIjson|json+command|man|markdown\fR | \fB\-V\fR | \fB\-R\fR \fIgui|cli|web|...\fR [\fB\-v\fR]
.SH BESCHREIBUNG
Das oyranos-device Program zeigt und ändert Einstellungen zu ICC Geräteprofilen.
.SH OPTIONEN
.SS
Setze grundlegende Parameter
.br
\fB\-c\fR|\fB\-\-device-class\fR \fIKLASSE\fR	nutze Geräteklasse. Nützliche Klassen sind monitor, scanner, printer, camera
.br
	\fB\-c\fR monitor		# Bildschirm
.br
	\fB\-c\fR printer		# Drucker
.br
	\fB\-c\fR camera		# Kamera
.br
	\fB\-c\fR scanner		# Scanner
.br
\fB\-d\fR|\fB\-\-device-pos\fR \fINUMMER\fR	Geräteposition started von Null
.br
\fB\-\-device-name\fR \fINAME\fR	geben Sie alternativ den Namen des Gerätes an
.br
\fB\-2\fR|\fB\-\-icc-version-2\fR	Wähle ICC V2 Profile
.br
\fB\-4\fR|\fB\-\-icc-version-4\fR	Wähle ICC V4 Profile
.br
\fB\-r\fR|\fB\-\-skip-x-color-region-target\fR	ignoriere X Color Management Geräteprofil
.br
.SS
Weise Farbprofil einem Gerät zu
\fBoyranos-device\fR \fB\-a\fR \fB\-c\fR \fIKLASSE\fR \fB\-d\fR \fINUMMER\fR [\fB\-p\fR\fI[=ICC_DATEINAME]\fR] [\fB\-\-system-wide\fR]
.br
\fB\-a\fR|\fB\-\-assign\fR	Füge Konfiguration zu OpenICC DB hinzu
.br
\fB\-p\fR|\fB\-\-profile-name\fR\fI[=ICC_DATEINAME]\fR	Profildateiname
.RS
Kann ein lehrer Text "" oder "automatic" oder der Name einer existierenden Profiles sein.
.RE
\fB\-\-system-wide\fR	Füge systemweit hinzu
.br
.SS
Löse Profil vom Gerät
\fBoyranos-device\fR \fB\-e\fR \fB\-c\fR \fIKLASSE\fR \fB\-d\fR \fINUMMER\fR [\fB\-\-system-wide\fR]
.br
\fB\-e\fR|\fB\-\-erase\fR	Lösche Geräteinformationen von OpenICC DB
.br
.SS
Initialisiere Gerät
\fBoyranos-device\fR \fB\-s\fR \fB\-c\fR \fIKLASSE\fR \fB\-d\fR \fINUMMER\fR
.br
\fB\-s\fR|\fB\-\-setup\fR	stelle Sitzung ein mit OpenICC DB Daten
.br
.SS
Setze Gerät zurück
\fBoyranos-device\fR \fB\-u\fR \fB\-c\fR \fIKLASSE\fR \fB\-d\fR \fINUMMER\fR
.br
\fB\-u\fR|\fB\-\-unset\fR	Setze Sitzungseinstellung zurück zu keinen Einstellungen
.br
.SS
Zeige Geräteklassen
\fBoyranos-device\fR \fB\-l\fR [\fB\-v\fR] [\fB\-\-short\fR] [\fB\-\-print-class\fR]
.br
\fB\-l\fR|\fB\-\-list\fR	Zeige Geräteklassen
.br
\fB\-v\fR|\fB\-\-verbose\fR	plaudernd
.br
\fB\-\-short\fR	zeige Modul ID oder Profilnamen
.br
\fB\-\-print-class\fR	zeige die Geräteklasse des Modules
.br
.SS
Geräteliste
\fBoyranos-device\fR \fB\-l\fR [\fB\-c\fR \fIKLASSE\fR] [\fB\-d\fR \fINUMMER\fR|\fB\-\-device-name\fR \fINAME\fR] [\fB\-\-short\fR] [\fB\-\-path\fR] [\fB\-r\fR] [\fB\-v\fR]
.br
Benötigt die -c Option
.br
.sp
.br
\fB\-l\fR|\fB\-\-list\fR	Zeige Geräteklassen
.br
\fB\-c\fR|\fB\-\-device-class\fR \fIKLASSE\fR	nutze Geräteklasse. Nützliche Klassen sind monitor, scanner, printer, camera
.br
	\fB\-c\fR monitor		# Bildschirm
.br
	\fB\-c\fR printer		# Drucker
.br
	\fB\-c\fR camera		# Kamera
.br
	\fB\-c\fR scanner		# Scanner
.br
\fB\-\-short\fR	zeige Modul ID oder Profilnamen
.br
\fB\-\-path\fR	zeige den vollständigen Dateiname
.br
.SS
Liste lokale DB Profile für gewähltes Gerät
\fBoyranos-device\fR \fB\-\-list-profiles\fR [\fB\-c\fR \fIKLASSE\fR] [\fB\-d\fR \fINUMMER\fR] [\fB\-\-show-non-device-related\fR]
.br
Benötigt -c und -d Optionen.
.br
.sp
.br
\fB\-\-list-profiles\fR	Liste lokale DB Profile für gewähltes Gerät
.br
\fB\-\-show-non-device-related\fR	zeige auch nicht passende Profile
.br
.SS
Liste Profile von Taxi für gewähltes Gerät
\fBoyranos-device\fR \fB\-\-list-taxi-profiles\fR [\fB\-c\fR \fIKLASSE\fR] [\fB\-d\fR \fINUMMER\fR] [\fB\-\-show-non-device-related\fR]
.br
Benötigt -c und -d Optionen.
.br
.sp
.br
\fB\-\-list-taxi-profiles\fR	Liste Profile von Taxi für gewähltes Gerät
.br
\fB\-\-show-non-device-related\fR	zeige auch nicht passende Profile
.br
.SS
Schreibe Gerätefarbeinstellungen
\fBoyranos-device\fR \fB\-f\fR \fIicc|openicc+rank-map|openicc|openicc-rank-map\fR \fB\-c\fR \fIKLASSE\fR \fB\-d\fR \fINUMMER\fR \fB\-j\fR \fIDATEINAME\fR \fB\-k\fR \fIDATEINAME\fR [\fB\-o\fR \fIDATEINAME\fR] [\fB\-\-only-db\fR] [\fB\-m\fR]
.br
Benötigt -c und -d Optionen.
.br
.sp
.br
\fB\-f\fR|\fB\-\-format\fR \fIicc|openicc+rank-map|openicc|openicc-rank-map\fR	Schreibe OpenICC Konfigurationdaten
.br
	\fB\-f\fR icc		# Schreibe zugewiesenes ICC Profil
.br
	\fB\-f\fR fallback-icc		# erzeuge alternatives ICC Profil
.br
	\fB\-f\fR openicc+rank-map		# erzeuge OpenICC Gerätefarbeinstellungs JSON mit Wichtungstabelle
.br
	\fB\-f\fR openicc		# erzeuge OpenICC Gerätefarbeinstellungs JSON
.br
	\fB\-f\fR openicc-rank-map		# erzeuge OpenICC Wichtungstabelle JSON zu Gerätefarbeinstellungen
.br
\fB\-o\fR|\fB\-\-output\fR \fIDATEINAME\fR	schreibe nach Datei
.br
\fB\-j\fR|\fB\-\-device-json\fR \fIDATEINAME\fR	benutze Geräte JSON alternativ zu den -c und -d Optionen
.br
\fB\-k\fR|\fB\-\-rank-json\fR \fIDATEINAME\fR	benutze Wichtungstabelle im JSON-Format alternativ zu den -c und -d Optionen
.br
\fB\-\-only-db\fR	benutze nur DB Schlüssel/Wertepaare für -f=openicc
.br
\fB\-m\fR|\fB\-\-device-meta-tag\fR	bette Geräte-und Treiberinformationen in ICC meta Block ein
.br
.SS
Wandle Kalibrationsdaten
\fBoyranos-device\fR \fB\-\-calibration\fR \fIDATEINAME\fR [\fB\-m\fR] [\fB\-j\fR \fIDATEINAME\fR] [\fB\-f\fR \fIicc|openicc+rank-map|openicc|openicc-rank-map\fR] [\fB\-n\fR \fIICC_DATEINAME\fR]
.br
Benutze dies für VCGT oder Druckerkalibrationen. Das Kommando erzeugt Geräteverknüpfungsprofile. Diese können in eine Farbumwandlung eingefügt werden, wenn sie keine native calibration nutzen soll. Dies wäre z.B. der Fall mit einem OptOut Fenster und dem Compiz compicc Farbmanagement.
.br
.sp
.br
\fB\-\-calibration\fR \fIDATEINAME\fR	Erzeuge Verknüpfungsprofile
.RS
DATEINAME kann die Ausgabe sein von xcalib -p .
.RE
\fB\-m\fR|\fB\-\-device-meta-tag\fR	bette Geräte-und Treiberinformationen in ICC meta Block ein
.br
\fB\-j\fR|\fB\-\-device-json\fR \fIDATEINAME\fR	benutze Geräte JSON alternativ zu den -c und -d Optionen
.br
\fB\-n\fR|\fB\-\-new-profile-name\fR \fIICC_DATEINAME\fR	Profildateiname
.br
.SH ALLGEMEINE OPTIONEN
.SS
Allgemeine Optionen
\fBoyranos-device\fR \fB\-h\fR \fIsynopsis|...\fR | \fB\-X\fR \fIjson|json+command|man|markdown\fR | \fB\-V\fR | \fB\-R\fR \fIgui|cli|web|...\fR [\fB\-v\fR]
.br
\fB\-h\fR|\fB\-\-help\fR \fIsynopsis|...\fR	Zeige Hilfetext an
.RS
Zeige Benutzungsinformationen und Hinweise für das Werkzeug.
.RE
\fB\-X\fR|\fB\-\-export\fR \fIjson|json+command|man|markdown\fR	Exportiere formatierten Text
.RS
Hole Benutzerschnittstelle als Text
.RE
	\fB\-X\fR man		# Handbuch : Unix Handbuchseite - Hole Unix Handbuchseite
.br
	\fB\-X\fR markdown		# Markdown : Formatierter Text - Hole formatierten Text
.br
	\fB\-X\fR json		# Json : GUI - Hole Oyjl Json Benutzerschnittstelle
.br
	\fB\-X\fR json+command		# Json + Kommando : GUI + Kommando - Hole Oyjl Json Benutzerschnittstelle mit Kommando
.br
	\fB\-X\fR export		# Export : Alle verfügbaren Daten - Erhalte Daten für Entwickler. Das Format kann mit dem oyjl-args Werkzeug umgewandelt werden.
.br
\fB\-V\fR|\fB\-\-version\fR	Version
.br
\fB\-R\fR|\fB\-\-render\fR \fIgui|cli|web|...\fR	Wähle Darstellung
.RS
Wähle und konfiguriere eine Ausgabeform. -R=gui wird eine grafische Ausgabe starten. -R="web;port=port_nummer;https_key=TLS_privater_Schlüssel_Dateiname;https_cert=TLS_CA_Zertifikat_Dateiname;css=Stil_Dateiname.css" wird einen Web Service starten.
.RE
	\fB\-R\fR gui		# Gui : Zeige UI - Zeige eine interaktive grafische Benutzerschnittstelle.
.br
	\fB\-R\fR cli		# Cli : Zeige UI - Zeige Hilfstext für Benutzerschnittstelle auf der Kommandozeile.
.br
	\fB\-R\fR web		# Web : Starte Web Server - Starte lokalen Web Service für die Darstellung in einem Webbrowser. Die -R=web;help Unteroption zeigt weitere Informationen an.
.br
	\fB\-R\fR -
.br
\fB\-v\fR|\fB\-\-verbose\fR	plaudernd
.br
.SH ENVIRONMENT
.TP
OY_DEBUG
.br
setze den Oyranos Fehlersuchniveau. Die -v Option kann alternativ benutzt werden.
.TP
XDG_DATA_HOME XDG_DATA_DIRS
.br
richte Oyranos auf obere Verzeichnisse, welche Resourcen enthalten. An die Pfade für ICC Profile wird "color/icc" angehangen. http://www.openicc.org/index.php%3Ftitle=OpenIccDirectoryProposal.html
.br
http://www.oyranos.com/wiki/index.php?title=OpenIccDirectoryProposal
.SH SIEHE AUCH
.TP
oyranos-policy(1) oyranos-config(1) oyranos-profiles(1) oyranos-profile(1) oyranos(3)
.br
.TP
https://gitlab.com/oyranos/oyranos
.br
.SH AUTOR
Kai-Uwe Behrmann https://gitlab.com/beku
.SH KOPIERRECHT
© 2005-2024 Kai-Uwe Behrmann and others
.br
Lizenz: newBSD https://gitlab.com/oyranos/oyranos
.SH FEHLER
https://www.gitlab.com/oyranos/oyranos/issues 

